Борьба обостряется

Революционные войска Китая снова одержали блестящую победу над контрреволюцией. По последним сообщениям, армия Сун-Чуан-Фана разбита кантонцами и отступает по всему фронту. Пока Сун-Чуан-Фан имел дело с местными войсками провинции Чжецзянь, перешедшими на сторону, революции, он теснил эти войска и продвигался на юг. Но как только подошли главке силы кантонцев, Сун-Чуан-Фан потерпел поражение. Единственная провинция к югу от Ян-Цзы-Цзяна, где еще находятся контрреволюционные войска, вскоре будет очищена, и кантонская армия подойдет вплотную к Шанхаю.

Эта победа еще больше укрепит положение революционной армии и заставит империалистов, ведущих двойную игру уступок и угроз, пойти на дальнейшие уступки. В том, что иностранным империалистам во главе с Англией, придется пойти на весьма серьезные уступки, вплоть до полного отказа от какого-либо вмешательства во внутренние дела Китая, -- в этом никто уже не сомневается. Политика империалистов направлена сейчас на то, чтобы путем таких уступок расколоть национально-освободительное движение.

Партия Гоминдан, руководящая движением, впитала в себя представителей различных классов. Китайская буржуазия добивается уничтожения привилегий чужеземных торговцев и фабрикантов. Мелкобуржуазные слои ремесленников и интеллигенции ненавидят унизительный гнет насильников. Рабочие и крестьянские массы борются и против китайской и против чужой буржуазии. Уступки, на которые готовы итти империалисты, имеют целью создать союз иностранных империалистов с китайской буржуазией против рабочих и крестьян.

Правая, буржуазная часть Гоминдана расположена к тому, чтобы принять предлагаемые уступки и подать руку империалистам. По некоторым сведениям, этот план находит сторонников и среди командного состава кантонской армии, принадлежащего по своему классовому происхождению к буржуазным элементам. Об этом можно судить по вмешательству военного командования в экономическую борьбу китайских рабочих против буржуазия. Дальнейшая политика партии Гоминдана будет, очевидно, зависеть от того, на какую сторону склонятся средние и мелкобуржуазные слои.

Китайские революционеры, однако, не должны забывать, что сила кантонской армии заключается в той поддержке, которую она получала от рабочих и крестьян. В чисто военном отношении армии Чжан-Цзо-Лина, У-Пей-Фу, Сун-Чуан-Фа-на и других белогвардейских генералов, получающих деньги и оружие от империалистов, безусловно, сильнее. И все же эти армии неизменно терпят поражения. Переходы целых частей на сторону кантонцев -- повседневное явление. Обратные переходы -- на сторону контрреволюции -- крайне редки. Все это объясняется тем, что рядовые солдаты революционной армии, в подавляющем большинстве рабочие и крестьяне, знают, что они борются за свое освобождение. Наемные же войска белых генералов проливают свою кровь за чуждое дело.

Победы кантонской армии будут продолжаться только до тех пор, пока армия и массы преследуют одну и ту же цель. Разрыв между ними приведет к разгрому революции. Тогда все уступки, на которые охотно идут империалисты, будут взяты назад с лихвой, и на Китай будут наложены еще более тяжкие цепи.

Мы поэтому с величайшим вниманием должны следить за той классовой борьбой, которая, повидимому, идет в рядах Гоминдана. Партии Гоминдана, возможно, придется совершить чистку от правых буржуазных элементов. Такую чистку уже приходилось проделывать раньше -- до выступления кантонцев на север. Сейчас опять назревает надобность в укреплении революционного фронта. И чем скорее это будет произведено, тем больше будет уверенности в окончательной победе китайской революции.

Союз железнодорожников и перевыборы советов

Все шире и шире развертывается кампания по перевыборам советов, захватывая широкие массы трудящихся. Вместе с тем враждебные нам группы проявляют все большую тенденцию к тому, чтобы оказать свое влияние на выборы, ибо эти группы прекрасно поняли и осознали, что, чем крепче будут советы -- эти органы пролетарской диктатуры, тем труднее будет им делать свое дело, и наоборот: чем слабее будут советы, тем легче будет дышаться кулаку в селе и нэпману и торговцу в городе.

Противопоставить этому напору кулака в селе и нэпмана-торговца в городе свое влияние в первую очередь должны профсоюзы. От того, как профсоюзы проведут свою подготовительную работу, в значительной степени будет зависеть и самый успех выборов. Директив сверху о том, как профорганизации должны вести свою работу, дано предостаточно.

В частности, если взять наш союз, объединяющий в своих рядах свыше миллиона трудящихся, то и здесь мы увидим, что таких директив было дано достаточно. Однако поступающие с мест сведения, правда, пока еще довольно скудные, заставляют сейчас еще раз заострить внимание на вопросе об участии наших союзных органов в выборах советов. Сведения эти говорят о том, что далеко не везде осознали еще значение советов и необходимость выбора в них наиболее выдержанных, наиболее честных и преданных советской власти трудящихся, рабочих и крестьян.

Зачастую вопросам выборов в совет, отчетам членов совета и обсуждению наказов уделяется слишком мало внимания. Вопрос об участии, отчет о работе делегатов совета, наказ новому совету ставятся между прочим -- в текущих делах. Между тем наш именно союз -- союз железнодорожников -- при надлежащем внимании и усилии мог бы и должен по существу оказать громадное влияние на результаты выборов. Значительное количество членов нашего союза очень тесно связано с селом; громадные кадры рабочих имеют постоянное местожительство в селах и деревнях. Ежедневно приезжая на работу в крупные центры, эти рабочие кадры в первую очередь должны быть использованы нашими профорганизациями для оказания влияния на результаты выборов в селах и деревнях, для противодействия проникновению и засилию кулацких элементов в советах. Ни в какой мере не зависимые от кулацких элементов, прошедшие суровую пролетарскую школу, получившие закалку в борьбе, эти рабочие лучше всего и успешнее всего смогли бы оказать помощь бедняцким и середняцким слоям при перевыборах советов. Но для всего этого в первую очередь необходимо, чтобы эти рабочие сами осознали необходимость проведения этой работы; профорганизации должны помочь этим рабочим в этом деле. На известный период времени наши месткомы и учкпрофсожи на вопросе об участии в выборах должны сосредоточить все свое внимание и свою работу. Клуб, красный уголок, стенгазета, кружок рабкоров -- все должно быть использовано для проведения работы по разъяснению значения советов, необходимости участия в них, необходимости недопущения в них кулацких и нэпмановских элементов. В крупнейших городах -- Ленинграде, Москве, Харькове, Киеве, Одессе и т.п. -- железнодорожники также составляют значительную долю пролетарских элементов, и организованное их участие может оказать влияние на состав советов, не дать пролезть в советы ненужным, вредным элементам.

В период перестройки всего нашего хозяйства, поднятия его на новые, невиданные еще в истории высоты, советы приобретают особо важное значение, и от того, каков будет состав этих советов и насколько они будут работоспособны, в значительной степени будет зависеть самый темп строительства нашего социалистического хозяйства. В своей статье «Один из коренных вопросов революции» т. Ленин еще в сентябре 1917 г., до Октябрьской революции, уже предвидел роль и значение советов, когда писал:

«Власть советам -- это значит: радикальная переделка всего старого государственного аппарата, тормозящего все демократическое, устранение этого аппарата и замена его новым, народным, то-есть истинно демократическим аппаратом советов»...

Сейчас вопрос о борьбе с бюрократическими извращениями в нашем аппарате имеет колоссальное значение, и успех этой борьбы также будет зависеть от состава и работы советов. Профсоюзы и советы под руководством коммунистической партии, опираясь на многомиллионные массы трудящихся, рабочих и крестьян, одни лишь в состоянии справиться с теми громаднейшими задачами, которые перед вами стоят.

Все внимание выборам в советы, все внимание работе советов -- вот лозунг, который профсоюзы должны претворить в жизнь.

[Новости]

Отовсюду

Заключенные в тюрьме в Лонжо (Индо-Китай) совершили массовый побег. 68 беглецов пробираются в Китай. Из этого числа во время погони убито 11 и задержано 5.

Чехословацкая цензура запретила некоторые лекции, предназначенные для широковещания пражской организации «Рабочее Радио», в том числе лекцию «Что я видел в СССР» профессора Матезиуса. Совет организации опротестовал это постановление.

Китай в борьбе за свободу

Блестящая победа кантонцев

Полное поражение армии Сун-Чуан-Фана

Она отступает в направлении к Ханьчжоу

По сообщению американского агентства из Шанхая, национальные войска нанесли решительное поражение армии Сун-Чун-Фана по всей линии чжецзянского фронта. Войска Сун-Чуан-Фана отступают по направлению к Ханьчжоу.

Не подпишут соглашения до ухода английских войск

По сообщению из Шанхая, кантонский министр иностранных дел Чен заявил, что переговоры с англичанами по поводу концессий в Ханькоу фактически закончены и остается лишь подписать соглашение. Однако, по словам Чена, оно не будет подписано, пока английские войска не будут уведены из Шанхая.

По сведениям из Шанхая, члены шанхайского муниципального совета -- не-англичане -- возражают против размещения английских войск в зданиях, являющихся международной собственностью. С другой стороны, китайская торговая палата Шанхая возражает против размещения английских войск в китайских зданиях.

В виду этого постройка бараков для английских войск на территории международного поселка внезапно прекращена.

Размещение, даже первых контингентов прибывших войск в принадлежащих англичанам помещениях оказывается неразрешимой задачей.

Письмо Чена английской рабочей партии и профсоюзам

Объединенный национальный совет английской рабочей партии и профсоюзов получил от Чена ответ на свое обращение. Чен указывает, что хотя национальное правительство и считало английские предложения неудовлетворительными и недостаточными, оно, тем не менее, выразило готовность обсуждать эти предложения в обстановке, свободной от устрашения; но продолжающееся сосредоточение английских войск в Китае делает такое обсуждение невозможным.

«Если массовое сосредоточение вооруженных сил в Китае, -- пишет Чен,-- является выражением той психологии правящих кругов, которая вскормлена трупами убитых людей, то приходится опасаться, что расстройство английской торговли и промышленности может продолжаться ДО тех пор, пока английские рабочие не возьмут на себя задачу остановить упадок английской торговой деятельности на Дальнем Востоке, заменив государственное руководство консерваторов, построенное на империализме и войне, новым государственным руководством, построенным на мире и продуктивной работе».

Выкинуть Макдональда!

ЦК английской компартии опубликовал заявление, в котором говорится:

«С начала и до конца Макдональд делал все для того, чтобы усыпить бдительность рабочих и помешать им самостоятельно начать активную борьбу с угрозой войны. С начала и до конца Макдональд играл роль щита для английского правительства и пытался возложить ответственность за конфликт на китайское национальное правительство. С начала и до конца Макдональд говорил о китайских рабочих и крестьянах, ведущих неравную борьбу против рабства и лишений, не иначе, как только о «черни» и о «толпе».

Поэтому Макдональд с начала и до конца действовал как верный защитник и союзник английского правительства.

Коммунистическая партия призывает рабочих выкинуть вон этого друга капиталистов, принудить исполком рабочей партии отказаться от своей империалистической политики и открыто выступить против всякого рода интервенций, а также требовать увода всех военных и военно-морских сил из Китая. Коммунистическая партия призывает рабочих самостоятельно начать активные действия с целью предотвращения войны путем создания комитетов «Руки прочь от Китая» и путем прямого действия».

Обойдутся без него

Председатель английского совета профсоюзов Хикс, занимавший пост председателя английского рабочего совета для защиты свободы Китая, вышел из состава последнего.

Отставка Хикса является следствием той кампании, которую Макдональд ведет против английского рабочего совета для защиты свободы Китая.

Совещаются до седьмого пота

Английское правительство вчера трижды совещалось о положении в Китае. Сообщают, что на этих совещаниях решено не менять политической линии в Китае и осуществлять военные приготовления по намеченному плану.

По сведениям корреспондента газеты «Дэйли Экспресс», английскому представителю в Ханькоу посланы новые инструкции.

Обеспокоены

Английское правительство обеспокоено ростом сочувствия к китайскому национально-революционному движению в странах Востока. Особенное значение при этом придается признакам намечающегося сближения между Кантоном, с одной стороны, и Афганистаном и Турцией -- с другой. Официальные английские круги опасаются возникновения противоанглийского блока от Средиземного моря до Тихого океана.

На лондонской бирже

На лондонской бирже настроение чрезвычайно вялое. Котировка большинства бумаг свидетельствует о глубоком влиянии китайских событий. Особенно сильно упали китайские бумаги, бумаги стальной и железоделательной промышленности и облигации.

Новый заем Чжан-Цзо-Лину

Слухи о новом английском займе Чжан-Цзо-Лину подтвердились. Заем Чжан-Цзо-Пину предоставлен в сумме 5.000.000 фунтов стерлингов (50 миллионов рублей). Часть этой суммы уже переведена в распоряжение Чжан-Цзо-Лина с целью дать ему возможность немедленно же подготовиться к походу на юг.

Для «чести флага»

Примо да Ривера заявил, что Испания будет соблюдать в Китае абсолютный нейтралитет. Крейсер «Лезо», по словам Примо де Ривера, послан в Китай для охраны проживающих там испанцев, а также для того, «чтобы испанский флаг присутствовал там, где развеваются флаги других держав».

При первой возможности перейдут

Среди проживающих в Токио (Япония) индусов господствует мнение, что Англия не сможет провести в Индии мобилизацию для отправки в дальнейшем войск в Китай, ибо индусские войска при первой возможности перейдут на сторону национально-революционного движения в Китае.

Италия заодно с Англией

Итальянские правительственные газеты «Трибуна» и «Джорналь д'Италия» выступили с заявлениями о необходимости немедленного активного участия Италии в совместной с Англией подготовке к возможной интервенции в Китае.

«Трибуна» заявляет, что, отказавшись от особых прав, державы расчистили бы путь для китайского социализма, иными словами -- сдались бы в вопросе мирового значения.

«Джорналь д'Италия» подчеркивает, что победа национального движения в Китае «находящегося под влиянием Москвы», создала бы угрозу всей Европе.

Римский папа -- также

В связи с событиями в Китае находившийся в Риме для доклада папе (духовный глава католиков) представитель его в Китае Константини срочно выехал в Шанхай.

Подтверждается, что в беседе с английским министром Черчиллем пала высказал опасение, что уступки Китаю могут подорвать основу деятельности священников.

Последние известия

Опубликована декларация кантонского правительства

В ней говорится, что стягивание английских военных сил в Шанхае есть акт принуждения, направленный, как против Китая, так и против китайского национального движения. Подписание соглашения об этих условиях было бы равносильно подписанию его под давлением силы. Такое соглашение не было бы действительным.

«Национальное правительство вынуждено ждать пока кончится этот период давления, -- говорится в декларации, -- прежде, чем дать полномочия о подписании какого бы то ни было соглашения».

Отклики в Англии

По сообщению английского телеграфного агентства, английское правительство рассматривает положение, создавшееся в результате развития событий в Ханькоу.

«Совершенно очевидно, -- гласит сообщение, -- что переговоры принимают новый оборот вследствие внезапного изменения кантонским министром иностранных дел Ченом своей позиции».

Второе чрезвычайное заседание правительства состоится 4 февраля.

На этом заседании будет рассмотрен вопрос об изменении маршрута войск, находящихся на пути в Шанхай.

Национальный объединенный совет английской рабочей партии и профсоюзов обсуждал полученную от Чена телеграмму.

Днем Чемберлен, в присутствии Болдуина, принял депутацию от совета.

Немедленно после этого свидания снова состоялось заседание национального совета, которое, после краткой дискуссии, было отложено на 4 февраля.

Англия и СССР

Как предупреждают рабочих

Письмом в газету английской рабочей партии «Дэйли Геральд» Кук предупреждает английских рабочих, что консерваторы хотят добиться разрыва с СССР.

«Совершенно ясно, -- пишет Кук, -- что английское правительство намерено, если только мы ему это позволим, порвать с СССР в отместку за помощь, оказанную рабочими СССР английским углекопам. Однако, английские углекопы, их жены и дети попрежнему будут доверять тем, кто помог им в тяжелую минуту».

Трезвые голоса

Либеральная английская газета «Дэйли Ньюс» открыто высказывает неодобрение Уркварту за то, что он объединился с «безмозглыми крайними националистами», требующими разрыва с СССР.

Газета указывает, что Советский Союза быстро восстанавливается и что Англия не может пойти на потерю торговли с СССР.

«Кроме того, -- пишет газета, -- разрыв отношений с СССР не только не прекратит антианглийскую пропаганду, а скорее увеличит ее».

Привет соратнику!

В Англии вышел первый номер нового коммунистического издания «Уоркерс Лайф» («Жизнь Рабочего»), который должен заменить собой прекратившуюся еженедельную газету «Уоркерс Уикли» (издание «Уоркерс Уикли» прекратилось в виду наложения ареста на все имущество издательства за неуплату штрафа в 1.100 фунтов стерлингов, к которому была приговорена газета по одному из дел, возбужденных против нее в связи с забастовкой углекопов).

Борьба против английского империализма будет одной из основных задач газеты. Первый номер «Уоркерс Лайф» свою первую полосу целиком посвящает китайским событиям.

Съезд четырехсот

В Стокгольме (Швеция) закончился съезд четырехсот делегатов рабочих организаций, отказавшихся подчиниться директивам организационного комитета обвинительного конгресса транмелистов (отколовшиеся от компартии) и социал-демократов.

Съезд постановил образовать норвежско-финско-русский комитет единства профдвижения.

В центральный комитет, учрежденной съездом новой «рабочей партии единства» избраны 9 человек. Председателем ЦК избран Волан. Съезд закрылся после выступления представителя ВЦСПС Яглома.

Советские лыжники

Советские лыжники, возвращаясь в СССР, выехали 2 февраля поездом из Осло (Норвегия) в Стокгольм (Швеция).

Олинь предан суду

Латвийская военная прокуратура передала дело Олиня (главаря фашистского восстания в Вольмаре в январе 1927г.) военному суду. Олиню предъявлено обвинение в попытке свержения существующего строя. По сообщению газет Олиню грозит смертная казнь.

По стопам Муссолини

«Народники-селяне, -- пишет газета литовских националистов «Лотува», -- требуют, чтобы в парламенте была оглашена декларация нового правительства. Может ли правительство, взявшее власть в такой важный момент, дать парламенту возможность выразить ему недоверие? Правительство Вольдемараса получило свои полномочия от армии, а не от парламента. Поэтому было бы величайшим оскорблением армии, если бы правительство уступило требованиям народников-селян и допустило, чтобы парламент стал хозяином страны. Правительство не считает нужным иметь выраженное парламентским путем доверие народников-селян. Народники-селяне задумали свататься к власти в неподходящий момент. Им надо еще поучиться и присмотреться, -- может быть они тогда многое поймут и откажутся от своих устарелых взглядов на демократию».

Снова смертные приговоры

2 февраля военно-полевой суд в Поневеже (Литва) приговорил коммунистов Стружаса, Казакевичуса, Алексиунаса к смертной казни. Коммунист Турла приговорен к 12 годам каторжных работ.

Забастовка протеста

Часть бежавших в Венгрию австрийских фашистов, принимавших участие в убийстве рабочих в Бургенланде (Австрия), возвратилась из Венгрии. Все возвратившиеся фашисты арестованы и сознались в убийстве рабочих. В среду, в 11 час. утра, по всей Австрии проведена 15-минутная всеобщая забастовка протеста против убийства рабочих в Бургенланде.

Работают лишь 4 дня в неделю

В Италии вследствие экспортных затруднений вызываемых хозяйственным кризисом, 100.000 ткацких станков (из общего числа 130.000) и 4 миллиона веретен (из общего числа 4.800.000) работают лишь 4 дня в неделю.

Кулаки почти полностью вытеснены

Выборная кампания развертывается почти на всей территории Союза. И когда просматриваешь богатый материал, которым полны столбцы всей советской печати, то создается твердое впечатление, что вокруг перевыборов в этом году образовалась атмосфера большой политической камлании.

На выборы идут, особенно на селе, не для того только, чтоб выполнить равнодушно свой гражданский долг, но потому, что видят в этом важнейшее в данный момент общественное дело, затрогивающее кровные интересы борющихся сторон. А стороны эти, резко разграниченные по своим интересам, выявились в настоящей кампании почти повсеместно. Середняки почти незаметны, примыкая в подавляющей части к бедноте и образуя вместе с нею один фронт.

Конечно, проявление активности и той, и другой стороны пестро и далеко не везде одинаково. Но, как правило, можно считать, что «тон» выборной «музыки» дается пролетарским элементом села: там, где он проявляет активность, кулачество начинает опасаться, как бы его окончательно не вытеснили из совета, и тогда проявляет очень стойкую энергию, при которой все средства считаются хорошими.

Не менее ярко сказывается активность борющихся в выборной кампании сторон за право обладания избирательным правом. Мы уже отмечали однажды, как бедняцко-середняцкие элементы села влияли на избирательные комиссии в смысле строгой проверки списков лиц, лишенных избирательных прав, требуя решительной линии по отношению к торговцам, б. полицейским и т.п. И характерными в этом отношении являются та энергия и настойчивость, с которой пролетарии села и города, неправильно лишенные прав, добиваются их восстановления. По сведениям центральной избирательной комиссии, в Москву, в целях такого восстановления приезжали лично и за свой счет отдельные крестьяне, не добившиеся этого у себя в волости, в том числе двое крестьян из далекого Казакстана, кустарь-одиночка из Пскова и, т. д. Ясно, что советский пролетарий уразумел огромное значение и ценность для него избирательного права, и готов за него бороться до конца.

Также важно отметить отношение бедноты к праву быть избранным в совет. Быть избранным, работать в совете -- это значит забросить работу по хозяйству. Это легко для кулака, имеющего батраков, но трудно для бедноты. Но, как сообщает сибирский корреспондент, беднота сознает, что надо выбрать свой совет. У нее растет здоровая классовая «тяга к власти».

Ясно, что этим и обусловлены те итоги выборов, о которых сообщают сейчас телеграфные сводки. Они таковы: по 955 переизбранным в РСФСР сельсоветам явка избирателей составила 47,7%, превысив прошлогоднюю явку; число избранных партийцев и комсомольцев -- 15,1% против 9,9% прошлого года. На Украине, несмотря на совпавшие с перевыборами морозы и тесноту помещений (что отмечено для тех округов, в которых уже началась кампания), процент явки все же даже выше отмеченного и достигает 49. Результаты выборов таковы, что кулаки вытеснены почти полностью, ибо среди новых членов 60% составляют незаможники и батраки, 30-35% -- середняки и 5% -- сельская интеллигенция (учитель, агроном и т.д.).

Отмеченные итоги дают картину ярко выраженной, -- ярче, чем в былые годы, -- классовой борьбы за советы, борьбы здоровой, ибо она, во-первых, сплотила вокруг пролетарского ядра города и седа все элементы, экономически и социально могущие быть привлеченными к советскому строительству, во-вторых, резко противопоставила пролетарский блок всем непролетарским сдоям в селе.

А что борьба эта плодотворна уже сейчас и обещает значительное оздоровление и укрепление советского аппарата на местах в дальнейшем, об этом говорят приведенные выше итоговые цифры.

Новое германское правительство

Берлинер. (От нашего берлинского корреспондента)

Подписан декрет о сформировании нового германского правительства из представителей партии центра, народной партии и партии националистов (дейтш-национале). У власти, таким образом, оказались самые крайние реакционеры и представители крупного капитала. Новое правительство, состоящее из четырех националистов, трех членов партии центра и трех представителей от народной партии, является открытым вызовом всему трудящемуся населению Германии.

Весть о сформировании правительства, в котором портфель министра внутренних дел предоставлен заведомому черносотенцу типа Маркова 2-го иди Пуришкевича, произвела удручающее впечатление на рабочие круги. Теперь уже даже и социал-демократическим рабочим, продолжавшим до сих пор верить своим вождям, стало ясно, что приход этой черной реакции подготовлен только предательской деятельностью их социал-демократических вождей.

Нынешнее правительство имеет в рейхстаге (в парламенте) абсолютное большинства Соотношение сил правительственных партий и оппозиции следующее:

Правит. партии:

Немецкие националисты -- 110

Центр -- 69

Народная партия -- 511

Баварская народн. парт. -- 191

Партия хоз.-нац. об'ед. -- 21

ИТОГО: -- 270

Оппозиция:

Социал-демократы -- 131

Коммунисты -- 45

Демократы -- 82

Фашистские монархисты (фелькише) -- 15

ИТОГО -- 223

Компартия зовет весь германский пролетариат к созданию единого фронта борьбы! Фронт реакции уже сформировался, очередь за рабочим классом, -- он должен немедленно приступить к созданию единого пролетарского фронта!

По Союзу ССР

Помощь безработным

18 миллионов рублей ассигновано в этом году на трудовую помощь безработным. -- 58 миллионов рублей будет выдано пособий по безработице. -- Через общественные работы пройдет 75 тысяч безработных. -- 25 тысяч безработных будут переобучены. -- По сверхброне разместят 10 тысяч подростков.

На оказание трудовой помощи безработным в текущем году Совнарком СССР ассигновал 8.100.000 рублей. На эти же цели, помимо того, 5 миллионов рублей отпускает Цустрах и около 5 миллионов рублей будут отпущены из местных средств союзных республик. На пособие по безработице Соцстрах наметил израсходовать по всему Союзу около 58 миллионов рублей.

На общественных работах будет занято ежедневно в среднем до 25 тысяч человек, а так как состав безработных будет периодически меняться, то в течение сезона через общественные работы будет пропущено около 75 тысяч безработных. Расширяемая сеть существующих и новых трудовых коллективов займет еще 30 тысяч безработных.

Значительно расширяется натуральная помощь безработным. Ночлежными домами и общественным питанием будет обслужено до 18 тысяч человек. Безработные будут пользоваться льготами при проезде по железнодорожным и водным путям, городские безработные, переезжающие на новое местожительство по месту работы, будут получать скидку с тарифа в в размере 50%, а безработные, едущие на сезонную работу, -- 35%.

Для размещения в промышленных предприятиях будут обучены и переобучены 25 тысяч неквалифицированных и малоквалифицированных рабочих. По сверхброне будет размещено по предприятиям до 10 тысяч безработных подростков.

Общественные работы в предстоящем сезоне будут развернуты не только по линии благоустройства городов, но и по линии различных работ в промышлености и на транспорте. Соответствующее распоряжение по НКПС уже дано, а в ближайшее время будет дано и по линии промышленности.

[Новости]

Памятник товарищу Артему

В Харькове, против дома горсовета, на площади Шевелева будет строиться памятник известному революционеру тов. Артему, погибшему при крушении аэро-вагона 24 июля 1921 г.

Памятник предполагается выстроить к 10 годовщине Октября.

Помощь беспризорным детям

Наркомздрав предложил здравотделам принять участие в организации медицинской помощи беспризорным детям на транспорте. Как известно, изъятие с транспорта беспризорных детей и подростков возложено на органы просвещения на транспорте. Дети первоначально будут помещаться в вагоны-теплушки, затем в приемники, а отсюда переводиться в учреждения отделов народного образования.

На борьбу с сусликами

Площадь, зараженная сусликами, определяется в 12 миллионов гектаров (гектар около десятины). В текущем году будет отработано от сусликов 1 миллион гектаров, главным образом в районах Поволжья, Северного Кавказа, Сибири и Казакстана.

Приезд т. Раковского

Вчера в Москву прибыл полномочный представитель СССР во Франции т. Раковский.

Памятник тов. Нетте

В воскресенье, 6 февраля, в 12 час. дня, на Ваганьковском кладбище состоится открытие памятника т. Теодору Нетте, -- геройски погибшему 5 февраля 1926 года в Латвии при защите дипломатической почты СССР.

За бесхозяйственное управление домами

СНК РСФСР признал необходимым установить, что должностные лица государственных учреждений, предприятий и кооперативных организаций, которым поручено управление национализированными и муниципализированными домами, а также домами, принадлежащими на праве собственности или на праве застройки кооперативным организациям (управляющие домами, завед. домами, коменданты и т.п.) в случаях бесхозяйственного управления домами, кроме гражданской ответственности перед учреждениями, предприятиями и организациями за происшедшие в результате бесхозяйственного отнесения к домам убытки, подлежат также уголовной ответственности (по ст. 128 Уголовного Кодекса).

В том же объеме несут гражданскую и уголовную ответственность за бесхозяйственное управление домами выборные члены домоуправлений и наемные управляющие муниципализированных домов, находящихся в аренде у жилищно-арендных кооперативных товариществ и жилищных товариществ.

Перевыборы сельсоветов в Московской губернии

По данным губернской избирательной комиссии на 29 января из общего количества 194 волостей Московской губернии перевыборы сельсоветов начались в 134 волостях и закончены в 16 волостях.

Кто прошел в Советы

Всего переизбрано 4.458 членов сельсоветов, из них мужчин -- 3.752, женщин -- 704. Число мужчин по сравнению с прошлым годом уменьшилось на 0,5 %, членов и кандидатов ВКП(б) избрано 355 чел. -- уменьшение против прошлого года на 1,4%; членов и кандидатов ВЛКСМ -- 335, увеличение на 1,7%; беспартийных -- 661 чел., что составляет уменьшение на 0,3%.

По социальному составу члены сельсоветов распределяются следующим образом: крестьян-земледельцев -- 3.775 чел., что дает увеличение против прошлого года на 1,9%; с.-х. рабочих, батраков, домашних работниц -- 38 чел., -- увеличение на 0,7%; прочих рабочих -- 270 чел.; кустарей-ремесленников -- 151, учителей, врачей, агрономов -- 96 чел.

Прочих служащих -- 129 чел.

Кого выбрали в сельские ревизионные комиссии

Из вновь избранных 2.336 членов сельских ревизионных комиссий: мужчин -- 2.028; женщин -- 308; членов и кандидатов партии 137 чел.; членов и кандидатов ВЛКСМ -- 158 чел.; беспартийных 2.041.

По Социальному составу крестьян-земледельцев -- 1.071 чел.; сельскохозяйственных рабочих, батраков, домашних работниц -- 17 чел.; прочих работниц -- 132 чел.; кустарей-ремесленников -- 82 чел.; учителей, врачей, агрономов -- 253 чел.; прочих служащих -- 151 чел.

Перевыборы советов и задачи организаций

Июльский пленум ЦК и ЦКК в своей резолюции «об итогах перевыборов советов» настойчиво подчеркнул, что необходимо «улучшить постановку учета, в частности статистику итогов избирательных кампаний, под углом зрения более правильной оценки классовых элементов и классовых тенденций, обнаружившихся в ходе и результатах перевыборов».

Это постановление пленума обязывает парторганизации к тщательному и всестороннему выявлению действительной картины хода перевыборов и их результатов, учтя те недочеты, которые были допущены в этом отношении в прошлую перевыборную кампанию. Наши парторганизации должны проследить, чтобы сведения, которые даются в отчетности по советской линии, наиболее полно, наиболее правильно отражали фактическое положение на месте. Тогда партия после окончания перевыборов будет иметь исчерпывающие данные для политической оценки результатов кампании по всему Союзу Республик.

Отчетность же по партийной линии должна по преимуществу: а) освещать моменты партруководства и степень проведения лозунгов партии; б) выявлять настроения, критику требования масс с привлечением к этой работе самого широкого круга партийцев как в городе, так и в деревне; в) давать политическую оценку хода и результатов перевыборов в данной местности.

На практике перевыборов советов особенно необходимо самым тщательным образом проверить, на-сколько уяснена политика партии в деревне низовыми сельскими парторганизациями: привлечение беспартийного актива, организация бедноты и батрачества, практическое проведение блока бедноты с середняками, отказ от методов командования, навязывания кандидатур, изживание моментов хвостизма, отказа от руководства и т.д. Факты, иллюстрирующие эти моменты, должны быть внимательно зафиксированы.

Существеннейшей задачей партийной информации является изучение настроений широких масс рабочих и крестьян, их критики, их требований. Поэтому необходимо проявлять самое внимательное отношение к выступлениям в прениях, к вносимым (даже не принимаемым) предложениям, к подаваемым на собраниях запискам. Партийные докладчики должны быть широко оповещены, что записки должны сохраняться и направляться в партком для изучения. Составление сводок выступлений, предложений и записок окажет парторганам значительную помощь в деле выявления настроений и требований широких масс.

На основе обширного материала, собранного по советской и партийной линиям, партия в целом и отдельные организации на местах смогут сделать ряд выводов направленных к улучшению работ по оживлению и укреплению советов, по исправлению недочетов госаппарата, содействуя тем самым делу развития советского демократизма.

Хозяйственные вопросы ближе всего

Не совсем густо предвыборное собрание на ст. Сухиничи-Гл. М.-К.-В.: из 763 избирателей явились на собрание лишь 142 ч. Правда, отчет горсовета заслушивается уже вторично.

Надо сказать, что в нынешнюю кампанию перевыборов наши партийные, комсомольские и профсоюзные организации достаточно подготовились.

Собрание проходит все же очень оживленно. Интересуются вопросом, кто имеет право выбирать. По докладу горсовета много вопросов (до 40 записок). Наиболее жгучие вопросы о местном хозяйстве.

Говорят о недостаточной борьбе с лесопорубщиками, -- местная роща почти вся вырублена.

-- Для развития торговли горсовету необходимо позаботиться о дорожном строительстве, так как дороги никуда негодны.

-- Надо электрифицировать станцию.

-- Все еще плохо состояние городской больницы, мала школьная сеть.

-- Нет женщин в горсовете, их надо вовлечь в предстоящие перевыборы.

Для выработки наказа избирается комиссия.

Избирательная канитель

Пришло время перевыборов сельсовета Троицкого поселка при ст. Поклевской Пермской. Собрания проводились по районам. Провели собрание текстили, мелкие организации тоже провели. Осталось дело только за железнодорожниками.

6 января было назначено собрание, заранее вручены избирательные повестки. С 5 час. до 9 ждали избирателей, не дождались. Собрание не состоялось.

7 января предместкома с утра бегал со списком по квартирам, на работу, каждому объявлял под расписку, чтобы являлся к 6 часам. Явились снова только 43 чел., -- пришлось собрание снова распустить.

9 января местком созвал делегатское собрание, пришли тоже не все. Каждому делегату было поручено привести на следующий день по 5 избирателей.

10 вместо 5 час. собрались в 8 час. 88 чел. из 217 избирателей. Собрание кое-как провели.

Почему не приходили на перевыборное собрание? Ответы самих избирателей: «Я в карты играл», «У меня гости были» и т д.

Ну а наше мнение таково: главная вина парт и профорганизаций, которые не разъясняли всей важности и серьезности кампании перевыборов советов. Они по шаблону подошли к кампании перевыборов советов.

К. Томанн. Первый всеавстрийский конгресс пионеров

(От нашего австрийского корреспондента)

В Вене открылся первый конгресс австрийских пионеров; после выбора президиума был оглашен ряд приветствий от многочисленных пионерских организаций Австрии и других стран. Первое слово получил представитель германских пионеров; после него выступил представитель японских пионеров. В его интересном докладе отчетливо выявилось, как сознательно японские пролетарские дети относятся к китайским событиям.

С особенным вниманием конгресс выслушал доклад пионера Рихарда о его поездке в СССР. (Рихард -- член первой пионерской делегации в СССР).

Первый пункт единогласно принятой резолюции гласит: каждый красный пионер берет на себя обязательство неустанно бороться за освобождение рабочего класса. В резолюции выражен горячий протест всех пролетарских детей против буржуазной школы.

Конгресс постановил в ближайшее время приступить к изданию пионерского журнала и углубить работу среди пролетарских детей.

Вл. Сарабьянов. На хлебозаготовительном фронте

Как проходили хлебозаготовки. -- Чем объясняется успех кампании. -- Цены на хлеба.

Как проходили хлебозаготовки в этом году?

Остановимся прежде всего на количественной стороне дела.

С начала кампании по декабрь включительно было заготовлено лишь 336 млн. пудов. Значит, в этом году хлебозаготовки на одну треть (на 34%) превышают прошлогодние.

Успех, как мы видим, значительный.

Haдo также подчеркнуть тот факт, что в этом декабре масса заготовленного хлеба почти равна ноябрьской, тогда как в прошлом году в декабре хлебозаготовки заметно сократились. Если весь прошедший период на 34% превышает по заготовкам прошлый год (за те же месяцы) то в декабре 1926 г. куплено хлеба на 79% больше.

Невольно встает вопрос, чем именно объясняется столь хороший ход кампании, превысивший планы?

Прежде всего укажем на главную причину: товарные излишки хлеба в этом году значительно больше прошлогодних.

Если в 1925-26 г. их было на 394 млн. рублей (по довоенным ценам), то в 1926/27 г. их -- на 577 млн. руб., то-есть на 46% больше.

Другая причина лежит в сельхозналоге. Отовсюду сообщают, что сроки внесения последнего очень много содействовали развитию хлебозаготовок в первом квартале текущего года.

По СССР к 1 января 1927 г: фактически поступило сельхозналога на 240,5 млн. рублей. От прошлого года в деревне едва ли могли сохраниться более или менее значительные, суммы, и, чтобы уплатить 240 млн. рублей, крестьяне должны были продавать продукцию своего хозяйства, прежде всего хлеб.

По СССР на 1 января собрано налога 80% годовой суммы. Главными заготовительными, районами являются Украина, Северный Кавказ и Поволжье с Сибирью. По РСФСР и УССР, включающим в себе указанные районы, поступило сельхозналога на 222 млн. руб., то-есть почти вся посоюзная сумма.

К будущей хлебозаготовитёльной кампании влияние сроков внесения налога будет учтено, и в этом отношении мы обеспечим благоприятный исход заготовок в 1927-28 г.

Третьей причиной значительного превышения закупок хлеба в этом году является, конечно, большая обеспеченность рынка промышленными товарами, чем в 1925/26 г. Стоит перечесть несколько номеров газет за оба периода, чтобы убедиться, сколь острый товарный голод был при прошлогодних хлебозаготовках и как сравнительно благополучно обстоит дело теперь.

Тогда крестьяне жаловались на отсутствие и ситца, и железных изделий, и сахара, и спичек, и множества других товаров, а теперь иные из них уже перешли в группу достаточных, а дефицитные товары можно счесть по пальцам.

И немудрено: промышленность продолжает увеличивать свое производство, и в истекших октябре-декабре изготовлено на 24% больше, чем за те же месяцы 1925/ 26 г. Тогда крестьянин дожидался появления промышленных товаров, чтобы сразу, продав хлеб, купить нужный городской товар. Теперь нет надобности дожидаться, так как большинство товаров на рынке имеется.

Имеется, наконец, четвертая, продолжает увеличивать свое прошедшего хода хлебозаготовок, это -- устойчивость червонца и некоторое повышение его покупательной способности. В 1925 и в январе-апреле 1926 г. эта последняя падала, что было видно по росту розничных цен. С мая 1926 г. червонец начинает подниматься, и крестьянин уже не боится свой хлеб превращать в деньги.

Как мы видим, на ход хлебозаготовок оказали влияние целых четыре крупные причины и множество других, о которых мы ничего не сказали, чтобы не разменивать внимания читателя на мелочи.

Второй центральный вопрос хлебозаготовок, это -- цены.

В прошлом году они были так высоки, что пришлось резко сократить вывоз хлеба за границу из-за убыточности, а к весне цены еще более возросли. В нынешнем году цены стоят вполне приемлемые и для заготовителей, и для производителей, а в декабре они продолжают оставаться на ноябрьском уровне, тогда как в 1925/26 г. и в 1924/25 г. в декабре они сильно поднимались.

Опять приходится задать вопрос: чем вызвано это обстоятельство?

Первый ответ, конечно, следующий: сильно увеличилось предложение хлеба, возросла и конкуренция между крестьянами.

Вторая причина -- спрос на хлеб в этом году не был таким острым, как в 1925/26 г.

Это вызвано было целым рядом обстоятельств, из которых отметим относительное сокращение денежной массы и заготовительного аппарата. Денежная масса в миллионах рублей была:

Окт. Ноябрь.

1925 г. 1247 1287

1926 1417 1401

Товарная масса возросла гораздо сильнее, чем денежная, масса, увеличившаяся за год только на 9%.

Но если денег в сравнении с товарами становится меньше, то и спрос на товары ослабляется. Немудрено поэтому, что хлебозаготовители в этом году уже не дрались друг с другом за каждый воз зерна.

Да и мы сами приложили много усилия к устранению конкуренции между государственными и кооперативными заготовителями.

В прошлом году конкуренция принимала безобразные формы, число ссыпных пунктов не соответствовало массе заготавливаемого хлеба.

Теперь здесь проделана большая работа, число ссыпок сильно уменьшено, количество заготовляющих органов сокращено, и на хлебном рынке уже нет прошлогодней насыщенности атмосферы. Понижению хлебных цен заметно содействовало и снижение розничных цен на промышленный товар. Кооперация некоторые изделия удешевила процентов на 8-10-12 и даже больше; по всем товарам удешевление достигает процентов шести.

Это не могло не способствовать понижению хлебных заготовительных цен.

На примере хлебного рынка мы с удовлетворением можем показать, что наше хозяйство, наши навыки в работе, весь наш аппарат в течение одного года очень заметно выросли.

Мы учимся на своих ошибках, мы учитываем собственный опыт и уже через год ставим дело так, что оно сильно отличается от того, что было год тому назад.

Ну, конечно, всех ошибок в такой короткий срок не изживешь, и мы в эту заготовительную кампанию допустили немало неправильностей, которым не должно быть места в будущей хлебозаготовительной кампании.

А. Богдасаров. «Народнический социализм»

Революционному рабочему движению в России предшествовал так называемый народнический социализм.

«Освобождение» крестьян (в 1861 году) от крепостной зависимости не могло удовлетворить ни крестьянство того времени, ни разночинную интеллигенцию, ни тем более рабочих, хотя число последних было слишком невелико.

«Освобожденные» крестьяне лишены были лучших частей земли, которые перешли к помещику (отрезки).

Они принуждены были вносить выкупные платежи, и это не могло не способствовать пролетаризации крестьян. Целыми группами крестьяне шли в город в поисках насущного хлеба.

Реформа 1861 года не могла удовлетворить также и разночинную интеллигенцию, которая больше всего испытывала гнет царского самодержавия. Фабричные рабочие, которые не были еще организованы и крепки в своем классовом сознании, не могли быть довольны своим полуголодным существованием в фабрике-казарме.

Все это недовольство трудящихся масс должно было вылиться в форму общественно-политического движения, идеологами которого оказалась разночинная народническая интеллигенция. Народнический социализм 60-80 годов прошлого столетия, несмотря на расплывчатый и неопределенный характер целей своих и задач, полон героических эпизодов своего развития, и не раз в истории нашей партии вставал вопрос о том, отказываемся ли мы от прошлого революционного наследства.

Достаточно вспомнить наше отношение к Желябову, Софье Перовской, Степану Халтурину и к целому ряду революционных деятелей того времени, чтобы ответить на то, что наша партия не отказывается от наследства прошлого революционного движения 60-70-80 годов.

Героическая и славная борьба народников и народовольцев этой эпохи составляет одну сплошную революционную цепь вместе с борьбой рабочего класса, который, поняв свои исторические задачи, начал организовывать свои революционные ячейки и наметил новые цели революционной борьбы, новую программу и новую тактику.

Уже «южно-российский союз рабочих», организованный в Одессе в 1875 году, ставил себе целью: 1) пропаганду идеи освобождения рабочих из-под гнета капитала и привилегированных классов, 2) объединение рабочих Южно-Российского края, 3) подготовку к будущей борьбе с установившимся экономическим и политическим порядком.

Союз был строго конспиративной организацией, члены которого обязаны были вносить ежемесячные взносы в 25 коп. и каждый из них «во всякое время и при всяких обстоятельствах обязан быть готовым жертвовать собою ради спасения союза».

Союз пытался открывать свои отделения в разных городах. Одно отделение открыто было в Ростове-на-Дону.

Союз просуществовал около года. Он был разгромлен царскими жандармами, многие его деятели арестованы, но оставшиеся члены продолжали деятельность «южно-российского союза» в Киеве.

Несколько позже, в 1878 году, в Питере организовался «северно-русский рабочий союз» под руководством рабочего Степана Халтурина и Виктора Обнорского.

Последний был активным членом «южно-российского союза рабочих» и перенес в «северно-русский союз» организационный опыт и программные принципы «южно-российского союза». В программе «северно-русского рабочего союза» имеются пункты о том, что союз по своим задачам «примыкает к социал-демократической партии Запада».

Целью является организация рабочих, свержение самодержавия, уничтожение земельной собственности, организация труда на основе передачи рабочим орудий производства.

Правда, программы южно-российского и северно-русского рабочих союзов отличаются еще своей неопределенностью, запутанностью взглядов социал-демократических с народническими, но здесь уже нет того противопоставления социализма политической борьбе, которое наблюдалось у народников, у революционеров-бунтарей и против которого так яростно восставал Плеханов в своей брошюре «Социализм и политическая борьба», a также в программе «Группы освобождения труда».